中美新冷戰香港角色 自由世界前哨？紅色中國前哨？

方志恆 著

【明報專訊】中美新冷戰升溫，戰火終於蔓延至香港。

2月27日，先是美國駐港總領事唐偉康發表演說，警示香港自治狀况之外，又將香港列入美國用以制衡中國的「自由開放印太秩序」；3月21日，美國國務院發表《美國——香港政策法》周年報告，雖延續香港不同於中國的「區別待遇」（differential treatments），卻以「倒退」（diminished）來形容香港自治，對中港政府發出正式警告；4月25日，美國國務院發聲明，表明關注《逃犯條例》修訂；5月4日，唐偉康接受傳媒訪問，更直指「美國的關注點，是如果香港和大陸之間的區別幾得糢糊（blurred）、一國兩制變得不再明顯（less clear），美國將可能需要調整政策」。

短短數月，美國「忽然」連番出拳，本來還在幻想美國不會動香港的政府官員，登時被打得滿天星斗。

早在2017年10月，我已在臉書多次提及，美國如對中國發動新冷戰，必會觸及《美國——香港政策法》。

現在事情正向此方向發展，香港權貴才如夢初醒。香港人，實在太需要補一堂地緣政治課。

美國在港利益：

變革推動者 示範力量

香港人首先要知道美國在香港的龐大地緣政治利益。

美國早在1843年，就在港設立領事館。但美國真正介入香港，則是在冷戰時期，美國取代英國成為亞洲霸權時開始——即所謂「不列顛治世」（Pax Britannica）被「美利堅治世」（Pax Americana）取代。二戰時，美國原要求英國將香港交還中華民國；但1949年紅色中國崛起，令美國改變立場，因為香港位於「竹幕」（Bamboo Curtain）邊緣，可成為「自由世界前哨」（Free-world Outpost）。1960年美國國家安全委員會文件就明言美國的目標，是「延續香港作為自由世界前哨的地位」。為此，美國一手協助港英政府改善防務（以「共同戰略阻嚇」防範北京）和支持香港工業化（以養活大量中國難民）、另一手利用香港建立全球最大的情報網（美領館駐有編制龐大的中情局和聯邦調查局人員）和心戰網（透過美國新聞署影響香港和海內外的華人）。

冷戰結束後，一般的印象是美國在港利益以經濟為主——香港是美國第19大貿易伙伴（香港是美國貿易順差的最大貢獻者）、美資在亞洲的主要基地（美資數目在香港境外企業中排名第一，2018年共設有290個地區總部和434個地區辦事處）。但美國在港仍有重要戰略利益，只是不被人注意。97後，美領館仍舊直轄國務院，而不隸屬北京的美國駐華大使館；美國海軍繼續定期停泊香港，並視香港為美艦在亞洲調動的重要據點；美國C-17軍用運輸機每年數次降落香港機場，為美領館提供物資；更重要的，是美國始終視香港為「自由世界前哨」（儘管這個冷戰術語已不再公開提及），期望主權移交後香港成為推動中國自由化的「變革推動者」（change agent）——美國總統克林頓在1993年發表對中政策演說時，就讚賞香港是「民主價值的催化劑」（a catalyst of democratic values）；到最近唐偉康的演說，仍在重複這個定位，大讚香港對中國的「示範力量」（demonstration power）。

美國在港的廣泛利益，由《美國——香港政策法》予以制度化。此法在1992年由參眾兩院通過，將香港視為在美國法律下於貿易、投資、出入境、航運、國際協議等多方面上區別於中國的「非主權實體」（non-sovereign entity distinct from China under US laws），並明文支持香港民主化。此法並規定，國務卿每年就香港自治狀况向國會提交報告，如香港「自治程度不足」（not sufficiently autonomous），總統可暫停部分或全部給予香港的區別待遇，是華府必要時介入香港事務的政策工具。

中國在港利益：

外匯來源 突破禁運 漂白投資

要掌握整個地緣政治形勢，也要認識中國在港的利益。

中共自建政以來，香港始終是其政權命脈所在。早在1949年2月中共建政前，毛澤東已決定不會收回香港，其後周恩來正式提出「長期打算、充分利用」的政策。事後證明，將稱作「英治香港」的獨立管轄區（separate jurisdiction）留下來，是中國得以突破美國圍堵的關鍵。冷戰時期，香港始終是中國最大的外匯來源地（估計1966年為1.7億英鎊、佔總數三分一）、唯一的貿易轉口港（走私入口被美國禁運的科技物資，以及出口中國農副產品）、中資企業的境外營運基地（中國銀行、華潤集團等）、以至情報心戰中心。假如沒有香港，中共在五六十年代能否捱過美國圍堵和其後的中蘇決裂，頗成疑問。

香港對中國不可替代的重要性，令北京在1980年代決心以「香港特別行政區」之名，在1997年後延續香港的獨立管轄區地位。由鄧小平政權到習近平政權，香港始終牽動中共政權。篇幅所限，只列舉近期統計和事例。香港始終是中國的最大資金來源地，包括最大的境外投資來源地（多年來都佔中國FDI（外商直接投資）總數六至七成）、中國企業最主要的上巿集資地（2018年累計有1146間國企、紅籌和民企在香港主板上巿）和最主要的銀行貸款來源地（2018年香港各銀行對中國大陸銀行和非銀行客戶的淨債權總額為7130億元港元）。近年，中國積極對外擴張影響力，香港廣受國際承認的獨立管轄區地位，成為中國進行境外影響力操作（offshore Chinese influence operations）的最佳掩護，儼然成了「紅色中國前哨」（Red-China Outpost）。例如，大量中資企業來港，漂白成港資企業，然後再對外投資（2017年有1792億港元的中國資金，以境外直接投資之名來港），包括2013年中國商人王靖以港資企業之名進行的尼加拉瓜運河項目。香港的獨立關稅區地位和船舶登記制度，對中國也有重大作用，包括繞過美國對中國的高科技出口管制（例如中國透過「港資企業」亞洲衛星，購買了美製人造衛星，並將之用作維穩和軍事用途），以至突破聯合國的制裁禁令（例如2017年12月韓國扣留在香港註冊的船隻「方向永嘉」，指其違反聯合國禁令，在公海上將石油轉運予朝鮮船隻）。就連特區護照和香港在國際組織的會員資格，也成為中國擴張影響力的槓桿，例如特區護照早已為中國權貴普遍使用（華為孟晚舟就有特區護照）、香港在東亞奧委會的會員資格也被北京用來打壓台灣（2018年7月中國聯同港澳、蒙古、韓國、朝鮮等，聯票取消原定在台中舉辦的東亞青運會）。最後，在2018年4月美國對付華為中興後，北京希望利用香港的特殊地位輸入西方科技，隨即在5月宣布支持香港成為國際創科中心，為此北京亦加快將香港納入大灣區（按《粵港澳大灣區規劃發展綱要》，日後香港事務將由中國副總理韓正的領導小組主導，令北京可更「充分利用」香港）。

明顯地，北京要將香港轉型為「紅色中國前哨」，關鍵在保留一國兩制的軀殼、但換掉香港自治的內涵——用北京的官方語言，就是2014年國務院白皮書提出的「中央擁有對香港特別行政區的全面管治權」這條總路線。換言之，北京不是要全面取消一國兩制，而是要淘空香港自治，以確保一國兩制更為北京所「充分利用」。在這個地緣政治背景下，就更能理解為何北京近年強硬打壓香港民主運動，因為任何將香港推向民主自治的改革，都會阻礙北京建立「紅色中國前哨」之計劃。

港在中美鬥爭最前線

這個「香港——美國——中國」的三方地緣政治故事，揭示了香港自冷戰以來，始終處於中美鬥爭的最前線。

在1950至1970年代的兩極冷戰時期，當美國以「圍堵政策」（containment policy）阻止蘇聯和中國輸出共產革命之時，華府將香港視作「自由世界前哨」；同時，北京卻以「長期打算、充分利用」政策，以香港為突破口繞過美國圍堵。這是中美鬥爭的第一回合（1950至1970年代）。

1972年尼克遜訪華後，由卡特到奧巴馬的歷任美國總統，都尋求以「接觸政策」（engagement policy），將中國整合到由美國主導的國際秩序。在這個脈絡下，香港被美國視作「變革推動者」，盛載着美國人在「接觸政策」下推動中國自由化的期望。同時，北京也完全認識美國「和平演變」中共政權之計劃，更加深知香港就是美國的「特洛伊木馬」（Trojan Horse），因此在主權移交後初期採取防禦策略，嚴防香港的「井水」影響中國的「河水」。由1972年起計四十多年，美國的「接觸政策」明顯失敗，中國固然未有自由化，把香港視作「變革推動者」也純屬幻想；反之，中國在這段時間崛起成新霸權，以「專制資本主義」（authoritarian capitalism）在全球擴張，甚至成功收服香港這隻「特洛伊木馬」、並逐步將之轉型為「紅色中國前哨」。這是中美鬥爭的第二回合（1972-2016）。

2017年1月特朗普上台後，迅速改變對中政策，拋棄傳統的「接觸政策」，採納全新的「對抗戰略」（competitive approach），在貿易、科技、情報、軍事等多方面全面抗衡中國。在這個中美鬥爭的第三回合中（2017至今），一個懸而未決的問題是——香港在特朗普的新對中政策下，到底有何角色？

美國在港選項

概念上，美國在香港有三個可能選項。

第一個選項，是維持「原則性放任政策」（principled hands-off approach），即警告中國不應干預香港自治、但不調整《美國——香港政策法》。這個選項的理據，是美國承認香港主權屬於中國，因此不直接介入香港事務。這個選項的缺點，可謂顯而易見。美國自2014年雨傘運動以來，就已經在實行這個選項，但幾年來儘管美國不斷警告，香港的自治狀况仍不斷惡化——事實上，北京認定美國光說不練，美國在香港事務上正淪為無牙老虎。此外，在這個選項下，中國將能輕易將香港建立為「紅色中國前哨」，那麼香港仍享有的區別待遇，客觀上將成為美國對中國制裁的最大漏洞。

第二個選項，是對香港實行整體性制裁（territory-wide sanctions），即暫停部分或全部給予香港的區別待遇。這個選項在現行的《美國——香港政策法》下，可透過總統行政命令實施。這個選項的理據，是美國判斷當前的一國兩制，是對美國國家利益的威脅，而美國並無方法（或已經太遲）阻止中國將香港建立為「紅色中國前哨」。美國一旦實行這個選項，即使只是局部實施（例如對香港科技禁運），都會嚴重打擊香港的國際金融中心地位，對中國經濟將是致命打擊（基於中國對香港金融無可替代的依賴）。當然，這是一個「核武選項」，因為不但北京和其在港代理人會被打擊，一般香港巿民也會受到衝擊。同時，暫停部分或全部給予香港的區別待遇，客觀上等同美國帶頭對香港實施一國一制，這明顯違背美國多年來支持一國兩制的立場，也違反把香港列入「自由開放印太秩序」的計劃。

第三個選項，是對香港實行個別制裁（individual／entity-targeted sanctions），即美國對破壞香港自治的個別人士／組織，實行凍結資產和禁止入境等措施。程序上，這個選項涉及將相關條款引入現行的《美國——香港政策法》，或全面採納拖延多年的《香港人權民主法》。這個選項的理據，是要區分北京在港代理人與香港巿民，因為北京對香港自治的干預，其實大多透過在港代理人執行（例如由選舉主任取消民主派候選人資格、由入境主任拒絕馬凱入境、由社團事務主任禁止香港民族黨運作、由親中立法會議員通過一地兩檢法案）。客觀上，這個選項將有兩個效果，一是大大增加北京在港代理人破壞香港自治的成本，以制衡避免香港自治進一步倒退；二是支援香港民主派的自治運動，令香港在印太秩序下再成為「自由世界前哨」。但這個選項肯定會引發北京強烈反彈，令香港成為中美攤牌的戰場。除非美國有一個切實可行、可長遠推動香港自治的計劃並決心付諸實行，採納這個選項將把香港推向政治不穩。

美國總統甘迺迪曾經說過：「管治，就是敢於決定。」美國現時正處於對港政策的決定時刻。怎樣選擇，取決於美國當局如何研判香港在新冷戰的角色。

港人聲音在哪？

在中美新冷戰下，除了大國的利益，香港人的聲音在哪裏？在「紅色中國前哨」與「自由世界前哨」拉扯之間，香港是傾中、傾美、還是尋求某種平衡？在地緣政治的大國遊戲下，小政體的自主空間固然有限，但歷史上也不乏「弱者槓桿（leverages of the weak）」的事例，冷戰時期的奧地利和英治香港都是表表者。

無論如何，香港人總不能只當旁觀者，否則必然在這場地緣政治鬥爭中成為典當品。香港人要盡全力出聲，捍衛香港作為對全世界開放的「國際自治政體」（internationalized autonomy）。當然，今天的香港特別行政區已非英治香港、新舊冷戰的情况也有所不同。但路多難行，都要想辦法行吧。

回左歸啦同埋你睇當前政府咁樣加埋香港人同大陸既密切關係，你估香港重會係以前咁係自由最前線? 台灣將會取代英屬香港既角色

好文推推

在這個脈絡下，香港被美國視作「變革推動者」，盛載着美國人在「接觸政策」下推動中國自由化的期望。

同時，北京也完全認識美國「和平演變」中共政權之計劃，更加深知香港就是美國的「特洛伊木馬」（Trojan Horse），因此在主權移交後初期採取防禦策略，嚴防香港的「井水」影響中國的「河水」。

呢篇係Orwellian嘅極品

咩叫「自由化」？

咩叫「和平演變」？

非常美麗嘅包裝，意思就係將中國變成美國嘅vassal state

美國人不嬲都打糖衣炮彈入支那架
不過支那人好醒既

食左張糖衣, 將炮彈打返去美國
宜家咪連糖衣都唔比
唔比糖衣支那人咪食草過活

70年代的確美國可以惡哂
今日美國連委內瑞拉都搞唔掂呀，樣衰咗咁多次都唔知衰，仲過嚟搞中國
方志恆呢班走狗都唔會惡得好耐，因為佢哋D大話唔會再呃到人好耐

香港的命運真係由香港人決定。因為我地係全中國中最接近西方價值的城市。

會，我而家覺得香港人而家先係行動機會。
之前就真係不合時機

廢話，而家係美國終於明白和平演變係無可能，香港角色可有可無，而且在港代言人都係信唔過，你死你事，若然貿易戰中國唔跪低咪封鳩埋你後門一鑊熟囉，仲嫌白手套唔夠多咩

香港人嘅命運向來都係外國勢力決定
不過香港人嘅表態對佢哋嘅決策有好大影響

香港自己有冇軍隊跟本無影響

香港革新論既作者

港人寧死不做紅色前哨，支持侵侵焦土

所謂改革開放同世界工廠本身就係等於用廉價勞動力換取美國市場，不過宜家係連vasaal都無得你做呀

變革者 I am gundam

美國可唔可以好似中聯辦咁整個美聯辦
協助民主派取得選舉勝利
扶植更多親西方媒體打破三中商同cctvb壟斷

在這個脈絡下，香港被美國視作「變革推動者」，盛載着美國人在「接觸政策」下推動中國自由化的期望。
同時，北京也完全認識美國「和平演變」中共政權之計劃，更加深知香港就是美國的「特洛伊木馬」（Trojan Horse），因此在主權移交後初期採取防禦策略，嚴防香港的「井水」影響中國的「河水」。

呢兩句本身就講哂香港嘅角色，亦即係鄧小平講，係西方國家企圖顛覆中國政權嘅基地，亦即係證明中央政府一直冇講大話，香港嘅反對派一直都係美國嘅棋子，美國借香港推動中國顏色革命，亦即係2014年戴耀廷嘅佔領運動

咩叫自由化？自由化就係臣服於美國嘅neoliberalism，1%越嚟越富貴，99%越嚟越窮，結果就係美國人英國人越嚟越短命，生活越嚟越艱難

Life expectancy in the US has dropped once again, thanks in part to rising suicide and drug overdose rates, according to new government reports.

The Centers for Disease Control (CDC) found nearly 70,000 more Americans died in 2017 than 2016, with rising rates of death among 25- to 44-year-olds.

Thursday's reports revealed synthetic opioid-related overdose death rates rose by 45% on average, nationwide.

The suicide rate is also the highest it has been in decades.

Americans can expect to live just over 78 years and six months on average - a 0.1 year drop from 2016, according to the report released on Thursday.

"Tragically, this troubling trend is largely driven by deaths from drug overdose and suicide," said CDC director Robert Redfield in a statement.

"Life expectancy gives us a snapshot of the nation's overall health and these sobering statistics are a wake-up call that we are losing too many Americans, too early and too often, to conditions that are preventable."

中國建立緊自己新秩序，脫離美國市場不過係遲早嘅事，因為美國遲早都會破產，無人會要佢嘅美元

英國美國人越嚟越短命，就係自由化嘅結果

The US is ranked on some measures among the most unequal of major nations. Pay for non-college-educated men has not risen for five decades, while mortality for less-educated white men and women in middle age has led to average life expectancy to fall for the past three years, something that has not happened for a century.

In a research paper accompanying the launch by IFS researchers Robert Joyce and Xiaowei Xu, figures show that “deaths of despair” in Britain have more than doubled among men since the early 1990s. This concept was coined by Deaton in an earlier study and refers to deaths from suicide and drug- and alcohol-related issues.

In a reflection of the pressure on certain groups in society as inequality grows across Britain, the number of such deaths per 100,000 adults has risen from about 30 to 61 for men and from 15 to 26 for women over the period. Deaton believes these figures are an early warning sign of the UK developing characteristics of inequality similar to the US.

Deaton warned that rising inequality was not a uniform phenomenon in the UK, judging by mortality statistics. “One part we do know is that it seems to be geographically unequal,” Deaton said, referring to deaths from suicide, drugs and alcohol. “Blackpool seems to be a hotspot and the north east, but not very much in London. So it maybe that it’s geographical inequalities in health that are much more important here than in the US.”

ALL IN 人民幣﹗
ALL IN 大灣區﹗

你講既貧富懸殊，國債問題
中國仲嚴重過美國
照你論點的話，中國快破產過美國好多

江湖新秩序 偷呃拐騙
支那脫離美國市場 而家咪做緊囉 好快添
到時睇下美國破產美元冇人要 抑或支那破產冥幣冇人要囉

或者問下支那賤畜支那國企 美金冥幣擺面前佢揀邊樣？
或者問下你d三毛同事 收3毫冥幣好定收9仙美金囉

支共咁撚有自信 好撚簡單
俾港燦投票要做支那城市定美國第51州囉
俾支民投票幫美軍帶路定做雜種豬飼料囉

開心啦又有3毫冥幣落袋

美國英國一般人就係越嚟越窮，越嚟越早死，如果你認為佢哋個D「民主法治」優越，我唔知咩叫民主法治

你想唱中國倒台，由得你唱，你都唔會唱得冧共產黨

美國英國一般人就係越嚟越窮，我就唔知佢哋未來仲有幾多錢買中國貨

呢層要睇泛民同獨派有無成立臨時政府既能力同魄力

咁當日毛澤東選擇同美國建立
背叛蘇聯係咩玩法？

在這個脈絡下，香港被美國視作「變革推動者」，盛載着美國人在「接觸政策」下推動中國自由化的期望。
同時，北京也完全認識美國「和平演變」中共政權之計劃，更加深知香港就是美國的「特洛伊木馬」（Trojan Horse），因此在主權移交後初期採取防禦策略，嚴防香港的「井水」影響中國的「河水」。

重申

呢兩句本身就講哂香港嘅角色，亦即係鄧小平講，係西方國家企圖顛覆中國政權嘅基地，亦即係證明中央政府一直冇講大話，香港嘅反對派一直都係美國嘅棋子，美國借香港推動中國顏色革命，亦即係2014年戴耀廷嘅佔領運動

香港反對派企圖顛覆國家政權，係事實，唔係陰謀論，係估唔到由呢個美國走狗自己認

可惜支共
本來就係 顛覆國家政權的產物

香港反對派 做的野 支共 有做
無做的野 支共都有做

勾結日本，背後殺國民黨，煽動農工叛亂

Dr Jerry Reed of the National Action Alliance for Suicide Prevention told the BBC that suicide is not always just a mental health challenge.
"Economic conditions or livelihood opportunities in decline could lead people to positions where they're at risk. We need to intervene in both mental and public health cases," Dr Reed says.

有個dr講句係人都識講既野
就可以得出
「自由化就係臣服於美國嘅neoliberalism，1%越嚟越富貴，99%越嚟越窮，結果就係美國人英國人越嚟越短命」
呢個結論

支那邏輯天下無敵
不過呢度係香港
我地識睇英文

因吸毒同自殺而「預期」壽命下降 又係自由問題

咁又係呀偉大支那咪冇呢個問題囉
食完素萬壽無疆啦
有毒氣體又無毒

呀係 毒撚死左你唔翻牆都唔知添

咩叫自由化？點解唔睇下美國係咩樣？美國遲早都唔會係中國市場

Nobel winner Stiglitz: “American Dream is a myth”
by Aimee Picchi – April 23, 2015
CBS MONEY WATCH
The quintessential American hero peppered Horatio Alger’s novels: poor boys who, through scrappy hard work and ingenuity, climbed the economic ladder.

Those days are long gone, according to Nobel Prize-winning economist Joseph Stiglitz, who looks at America’s growing income inequality in his new book “The Great Divide: Unequal Societies and What We Can Do About Them,” published by W.W. Norton.

America may have once been known for providing opportunities to poor and rich alike, Stiglitz writes, but the country has now been hamstrung by growing inequality, which is creating a “vicious circle” where the rising power of the top 1 percent of American earners leads to greater political inequality, which then reinforces more economic inequality.

“America is no longer the land of opportunity that it (and others) like to think it is,” writes Stiglitz, former chief economist at the World Bank and a professor at Columbia University. He won the Nobel Prize in economics in 2001. “To a large extent, the American Dream is a myth.”

The chances of making it to the top for young Americans today “are far lower than for young persons in other advanced countries,” Stiglitz writes, noting that some “very talented immigrants” do still achieve economic success.

Click here for the full article.

聽講湖南某毛都係蘇俄推動紅色革命嘅棋子

好難得有篇文講美國在港利益

Jimmy Carter 話美國今日係oligarchy，即係同俄羅斯一樣
點解制度明明制衡權力，一樣係少數權力人士壟斷政權？
乜民主唔係識得自我修正嘅制度？
Churchill仲話“Democracy is the worst form of government, except for all the others.” ，點會同oligarchy一樣？

Former president Jimmy Carter said Tuesday on the nationally syndicated radio show the Thom Hartmann Program that the United States is now an “oligarchy” in which “unlimited political bribery” has created “a complete subversion of our political system as a payoff to major contributors.” Both Democrats and Republicans, Carter said, “look upon this unlimited money as a great benefit to themselves.”

Carter was responding to a question from Hartmann about recent Supreme Court decisions on campaign financing like Citizens United.

Transcript:

HARTMANN: Our Supreme Court has now said, “unlimited money in politics.” It seems like a violation of principles of democracy. … Your thoughts on that?

CARTER: It violates the essence of what made America a great country in its political system. Now it’s just an oligarchy, with unlimited political bribery being the essence of getting the nominations for president or to elect the president. And the same thing applies to governors and U.S. senators and congress members. So now we’ve just seen a complete subversion of our political system as a payoff to major contributors, who want and expect and sometimes get favors for themselves after the election’s over. … The incumbents, Democrats and Republicans, look upon this unlimited money as a great benefit to themselves. Somebody’s who’s already in Congress has a lot more to sell to an avid contributor than somebody who’s just a challenger.

唔批評唔講出有問題點自我修正
點似得某紅色政權，批評都唔俾講，冇問題，所以唔使修正

你冚家剷 美國都未破產啦
跟埋你個支共落地獄見毛魔啦

典型支那人思考方式
有人提出有問題=制度有問題
冇人提問題/消滅提出問題既人=無問題完美制度

呢位三毛巴打識咁多字
驚唔驚下年文革再臨
俾黨打成反動牛鬼蛇神呀

你知啦你老細得小學程度

打咁大段。。。美金流通量世界第一，負債又點個個搶住要。
利申換左30萬美金

唔撚好理佢，等佢單機，負皮就得

好早前已經講過唔好做支那後門，想安居樂業就要堅拒企支那個邊，班垃圾高官同廢老真係冇腦

香港有石油 有重要資源就話姐

台灣：企開d啦香港

巴打好風趣下 唔係講緊笑就黎自平行世界
我以為借左600億美金比委內瑞拉個個係美國添

三毛發癲代表做對了

香港成功就係源於獨立
英國人管但獨立於英國
中國殖民地但獨立於中國

所以香港要繼續成功 就只有香港獨立
呢個就係想香港好嘅下一步